_2\. 哈德良六世、恩克沃特和其他弗拉姆兰人的本性。改革尝试。蒂内和卡拉法。召回曼努埃尔。塞萨公爵驻查理大使。那不勒斯副王兰诺。哈德良的不幸处境。他的改革尝试失败。宗教改革的进展。基耶雷加蒂。纽伦堡帝国议会。罗得岛的沦陷。哈德良试图保持中立。索德里尼的阴谋。哈德良加入皇帝联盟。弗朗西斯一世的战役开始。哈德良六世于 1523 年 9 月逝世。

哈德良六世是一个英俊潇洒的人，有分寸，严肃而又和蔼可亲。他话不多，不会说意大利语，拉丁语的口音对意大利人来说是野蛮的。他的一生就像他的祖国一样，始终是一位圣人。据威尼斯人报告，这位教皇早在黎明前就起床了；他祈祷，然后继续睡觉，直到天亮，做弥撒，并在祈祷中保持几个小时；后来，他让神甫助手做弥撒；然后，他进行觐见。他是单音节的。无论大事小事，他都先回答_"videbimus"_。他每天都要学习很多东西，不仅要读书，还要写作和作曲：这让他无法专心处理公务。他每天在餐桌上花费一个杜卡特，晚上亲手从口袋里掏出来递给男仆，并说："这是明天要用的。他从家乡带来的一个女人为他做饭、洗衣服和铺床。

梵蒂冈变得像修道院一样安静。寄生虫、诗人、艺术家和学者蜂拥而至，再也看不到他们的身影。拉斐尔在君士坦丁沙龙开始创作的作品仍未完成；朱里奥-迪隆-巴尔迪亚、皮耶林-德尔-瓦加、乌迪内的乔瓦尼、塞巴斯蒂亚诺等人只能挨饿，正如瓦萨里夸张地说。哈德良憎恨所有美丽的知识分子；他知道如何欣赏纯正的拉丁语表达，但他不想与诗歌艺术家有任何瓜葛。他把科莫的主教职位给了独一无二的约维乌斯，因为他是历史学家而不是诗人。利奥十世的特伦蒂亚人、演员和宫廷诗人，甚至是著名的马罗内，都黯然被赶出了梵蒂冈。学者们流亡或躲藏起来。萨多莱托去了卡彭特拉，卡斯蒂利昂去了曼图亚。利奥十世的太阳落山后，拉丁人的黑夜似乎降临了罗马。这个学究气十足的迂腐者与这座城市灿烂的自由文化相互矛盾，甚至到了不可调和的地步。没有一个有智慧和学识的意大利人不认为哈德良的登基是一切崇高事物的陨落。就连在利奥去世前已经离开罗马的本博也做出了同样的判断。诗人们在这位教皇的陵墓上写满了对他的黄金时代的憧憬。其他人则对他的继任者--陌生人写下了最恶毒的讽刺诗。

哈德良的一切，他的血统和处世方式，都让罗马人感到厌恶。他没有慷慨解囊，而是站在梵蒂冈，手捧钱箱。当他制止宫廷中的浪费行为时，人们对他的贪婪大呼小叫。他发现自己的国库里除了债务外一无所有，只剩下 3000 杜卡特。现在，他前任的债主们每天都在吵闹着骚扰他。他解雇了宫中的众多仆人。当马夫们向他自荐时，他问利奥十世有多少个马夫；当回答 "一百个 "时，他打了个叉：四个就够了。他带来了自己的仆人；两个侍从提供了最基本的必需品，"佛兰德人，像石头一样呆板的人"。他的心腹是恩克沃尔特（Enkevoirt），他很快就任命恩克沃尔特为副主教，恩克沃尔特受到了红衣主教蒙特（Monte）和索德里尼（Soderini）的影响。他还对见习律师约翰-温克尔（Johann Winkel）和秘书迪特里希-赫修斯（Dietrich Hesius）青睐有加。不久，一个出生在罗马的德国人彼得也开始变得有影响力：他进入教皇的侍从室做清扫工，后来成为侍从，并开始支配恩克沃特。哈德良的秘书是西斯特尔，一个秘密为帝国大使服务的年轻人，他向大使透露了教皇的秘密。

哈德良面临着艰巨的任务：他要给意大利带来和平，调和大国关系，对已经攻入贝尔格莱德的土耳其人发动十字军东征；他要征服德国和瑞士的异端邪说，对教会进行拯救性的改革。他首先试图清除大赦中的弊端，改进教会管理。因此，他召集了两位性格虔诚的人，维琴察人加埃塔努斯-蒂内（Gaëtanus Tiene）和詹皮埃特罗-卡拉法（Giampietro Caraffa）。

教皇国的安抚工作也迫在眉睫。他将哈德良带来的西班牙人派往罗马涅，让他们从马拉泰斯塔家族手中夺回里米尼。他已经在西班牙迎接了阿方索的使者。他认识到只有他的前任们的自私才会驱使这位公爵发动战争，因此他废除了利奥十世的诏书，确认了阿方索在费拉拉的地位，甚至答应让他归还雷焦和摩德纳。因此，对查理五世来说，重要的是消除了公爵与法国结盟的原因。

哈德良不想偏袒任何一方，而是保持中立；他最希望的是土耳其战争，因为索里曼已经围攻地中海的关键--罗得岛数月之久。但当权者不想与和平扯上任何关系。早在 1522 年 6 月 19 日，查理五世和亨利八世就在温莎制定了反法同盟，后者希望说服教皇加入新的联盟。曼努埃尔因为自己的迫切要求已经被召回，但仍留在罗马等待继任者的到来，他的所有努力都失败了。他对这位教皇的评价很低；他对皇帝说他软弱无能、优柔寡断，称他是一个不懂商业的吝啬鬼；在按惯例接受那不勒斯的贡品奇尼亚时，他表现得像个孩子。他离开西班牙后一直在与法国谈判；他不愿意以皇帝的名义向这样一位教皇致敬，因此请那不勒斯副王和塞萨公爵代替他这样做。虽然哈德良到任后对这位杰出的政治家表现得很友好，但后者仍然是他的眼中钉。出于小小的怨恨，他称哈德良为自己的敌人和教会的敌人，甚至声称这是因为他失去了法尔内塞为他当选教皇而许诺给他的 10 万个杜卡特。10 月 13 日，曼努埃尔愤然离开罗马，决心在教皇和皇帝之间制造裂痕。他的继任者，塞萨公爵唐-路易斯-德-科尔杜巴（Don Luis de Corduba）在那不勒斯副王查理-德-兰努瓦（Charles de Lannoy）的支持下继续开展外交努力，查理-德-兰努瓦是卡多纳于 1522 年 3 月 10 日去世后的新任那不勒斯副王。这位荷兰人是马英戈瓦尔勋爵让-德-兰努瓦的儿子，约 1487 年出生于瓦朗谢讷，是查理的心腹，自 1515 年以来一直在他的宫廷中任职。查理将他派往那不勒斯，正是出于对哈德良的考虑，因为他在佛兰德斯结识了哈德良。但是兰努瓦和塞萨发现了和曼努埃尔一样的困难；他们建议皇帝先争取恩克沃特，并贿赂哈德良的随从、司库和秘书。塞萨发现教皇本人完全变了，脸色苍白，面容憔悴。

罗马的气候和道德空气让哈德良病倒了；阻碍他实现崇高理想的障碍让他俯首称臣。他的天性不适合圭尔夫的狡诈和朝臣们的活动，他们的一举一动都是自私自利的微妙算计。他不愿喝罗马的莱特河水。他不愿接近任何红衣主教，也许除了住在梵蒂冈的坎佩吉。他不信任所有的意大利人，由于佛兰德人不知道如何对待罗马诸国，他几乎总是被欺骗。有一些严肃的人认识到了改革的必要性，如埃吉迪乌斯（Aegidius）、卡拉法（Caraffa）、吉贝尔蒂（Giberti）和基耶雷加蒂（Chieregati），但这些孤立的力量是不够的。哈德良认为，任何主教都不应该拥有一个以上的教区；应该停止买卖职位、恩惠和圣谕交易、保护制度，总之，应该把西蒙-马格斯从他习惯的位置上赶走。教皇已经树立了一个好榜样：当他还在西班牙时，就曾给过他的一个侄子七十个杜卡特的恩惠；当他要求更多的恩惠时，教皇又给了他一百个，但他收回了第一个。罗马人发现这种剥夺亲情的做法既残酷又残忍。成千上万的人要求得到恩惠，因为他们有权得到这些恩惠，而且已经为此付出了代价。在利奥十世时，有将近 300 万杜卡特的职位被出售，获得了 34.8 万杜卡特的年金，为 2550 人提供了工作。当哈德良颁布诏书废除所有权利时，他所激怒的人比那几千人还要多；有一天，一个满腔怒火的普拉森廷人伺机暗杀他，然后他将一把匕首刺进了自己的胸膛。当教皇想要限制赎罪券、教区和总理府的收入时，他只是激起了一阵愤怒的风暴："罗马不再是罗马了。摆脱了一场瘟疫，我们又陷入了一场更大的瘟疫。这位教皇谁也不认识，没有一份恩典，一切都充满了绝望"。哈德良很快意识到，要废除教廷的弊端是不可能的，因为这些弊端根深蒂固，教皇的大部分权力都掌握在他们手中。富甲一方的桑蒂-夸特罗枢机主教洛伦佐-普奇是利奥十世在所有财政艺术方面的恶魔，他极力维护纵容制度，其他人也向教皇提出了许多具有实际意义的理由，以至于教皇发现自己陷入了无数的疑虑之中。

这些教会的王公们只是讽刺地看着梵蒂冈的迂腐者。他们不顾教皇的反对，继续打猎、赌博和用餐。当威尼斯的演说家们来到罗马要求服从时，热衷于狩猎的科纳罗带着他的叔叔马泰奥-丹多罗去打猎，有上百名骑兵参加。红衣主教骑着一匹珍贵的安达卢西亚马。他邀请威尼斯人在他家举行宴会；三种不同的食物上了不下 75 道菜，每道菜都换得飞快。他们用华丽而丰富的银器进餐。最好的乐师演奏琵琶、小提琴和里朗琴；室内室外都有歌声。在格里马尼的威尼斯宫殿里举行的宴会就没那么丰盛了，因为当天是星期六，所以只吃了鱼；但人们注意到，一条鲟鱼要 18 个杜卡特，美酒更是数不胜数。他们吃了六个小时。在红衣主教们的餐桌上也是如此，而高贵的教皇每天晚上都会把一个杜卡特交给他的侍从，并说："这是明天要用的。哈德良和这个奢华的贵族宫廷似乎是在相互讽刺。

无论他做什么，都被认为是离谱的。他没有颁布赦免令，而是向教皇国征收十一税，并要求从每场火灾中征收半个杜卡特。这让人感到痛苦。有识之士承认他的正义和良知；但他们却嘲笑他对罗马的无知："人们可以像西塞罗评价卡托那样评价他：他的行为就像柏拉图理想国的立法者，而不是罗慕路斯强盗国的立法者"。他的处境不亚于当时的 "好教皇 "帕斯卡利斯。他成了恶意戏弄的目标和可耻诽谤的对象。尤利乌斯曾嘲笑过他，罗马人的讽刺使他感到软弱无力。有一天，巧舌如簧的帕斯基诺的诙谐言辞激怒了他，以至于他想把这个喋喋不休的家伙扔进台伯河；塞萨公爵笑着对他说，帕斯基诺即使在最深的水里也会像青蛙一样喋喋不休。也许是这句话挽救了帕斯基诺的躯干，也让公爵受到了罗马人的青睐。当哈德良看到拉奥孔的群雕时，他转过身去："这些都是异教徒的偶像"。他让人无法进入美景宫；他把通往美景宫的所有门都用墙围起来，只有一个门可以通过他自己的房间进入。"我担心，"内格里写道，"教皇有一天也会像传说中的圣格里高利那样，把这些罗马人伟大和光荣的活见证--雕像全部砸碎，为建造圣彼得大教堂抹灰。"

如果哈德良连他周围的环境都无法改革，他又如何改善教会本身，又如何最终驾驭德国教会的分裂呢？自沃尔姆斯国会以来，路德一直躲藏在瓦特堡城堡，但他的著作证明，他的大胆精神依然活着。1522 年 3 月，他无所畏惧地再次出现在他的人民中间：他来到了维滕贝格。没有人敢执行《沃尔姆斯敕令》，没有人敢对这位主宰德国思想的伟人动手。这场运动在那里兴起：修道院被废除，神职人员娶了妻子，弥撒被废除。

当德国奋起摆脱罗马的枷锁时，教皇再也无法控制人民像叛乱一样的叛教行为。它本身在道义上已经支离破碎，根基动摇。科学、印刷术、启蒙运动和批判、公众舆论的力量、教会和国家的需要为德国宗教改革提供了无坚不摧的武器。罗马教会不再拥有同样强大或更强大的武器，除非它试图通过大胆而真正的改革来调和德国。教皇希望公正地解决路德派的争端，通过平等的教义来调停。红衣主教们对这样的计划嗤之以鼻。"索德里尼有一天说："异端从来没有被改革扼杀过，它是被十字军东征和煽动王公贵族和人民所扼杀的。" 他痛恨路德是个异端，但他也看到，异端的根源不在于他个人，而在于教会的整体结构，在于滥用精神权力。

议会在纽伦堡召开，是因为贝尔格莱德陷落后匈牙利面临着迫在眉睫的危险。哈德良现在用最强烈的语言发表简短声明，劝说各庄园对路德进行干预，以执行帝国的法令；就像腓特烈二世和曼弗雷德国王曾在诏书中被与萨拉森人一起列为基督教的敌人一样，现在路德和苏丹-索里曼也被列在了一起。教皇向纽伦堡派出了一位出色的圣座大使--泰拉莫主教弗朗切斯科-基耶雷加蒂（Francesco Chieregati）。在教皇给他的奇怪指示中，他如实忏悔道 "我们知道，罗马教廷多年来发生了许多令人憎恶的事情，神职人员滥用职权，越权行事，一切都变成了罪恶。难怪病态会从首脑蔓延到成员，从教皇蔓延到下级神职人员。我们所有人和神职人员都误入了歧途；长期以来，没有人做过好事，甚至一个也没有；因此，我们所有人都必须将荣耀归于上帝，在他面前谦卑自己的灵魂，看看我们是从哪里堕落的。他命令他的使节向议会宣布，他希望首先改革罗马教廷，"所有这些腐败肯定都是从罗马教廷开始的"，只在教会中培养有德行的人，杜绝一切弊端，更何况整个世界都在翘首以盼这场改革。他申明，他宁愿继续做一个普通公民，也不愿成为教皇，他接受这个职位只是出于对上帝的敬畏和对教会即将发生分裂的考虑。

事实上，要想找到一位怀着如此纯洁的初衷登上罗马教廷宝座的教皇，必须追溯到教会的悠久历史。他常常怀念哈德良一世和查理曼大帝的时代。在他看来，他成为教皇时，他的学生和同胞还在当皇帝，这似乎是上天的旨意。因此，许多人希望通过天主教改革来解决德意志的分裂。但哈德良的调停建议来得太晚了。纽伦堡的各庄园拒绝执行《沃尔姆斯敕令》，因为这会引起内战，因为路德的教义使德国人民对罗马教廷的弊端有了新的认识。他们起草了德国人民对违反协约的百般控诉：他们要求在德国的一个城市召开一个自由的基督教会议，以决定 "在神圣、福音和其他公共事务中需要应用什么"；在此之前，路德和他的追随者不能传授任何东西，只能按照真正的基督教理解传授神圣的福音和经过验证的经文。委员会的这一意见具有不可估量的重要意义；它决定了宗教改革的胜利。

哈德良深感不安，他恳求王公们，尤其是腓特烈，不要再保护路德，不要在查理曼曾经皈依基督教的撒克逊土地上进一步强调异端。选帝侯拒绝了internuntius。查理五世本人对帝国议会没有任何权力；他也认识到，宗教改革可以在外交上加以利用。10 月 31 日，他要求教皇为土耳其战争发放年金和什一税，并承诺坚决反对路德的异端邪说。

各庄园已经在奥格斯堡抗议土耳其的什一税；流传的小册子说，土耳其战争只是罗马讹诈的幌子；土耳其人不应该在亚洲寻找，而应该在罗马寻找。路德本人也发表了这样的言论。列强之间在打击基督教的敌人方面没有取得任何成果。圣约翰骑士团恳求西方拯救罗得岛；教皇只派出了三艘船，而且到达时已经太晚了。经过长期英勇的保卫，罗得岛陷落了，可怕的索里曼踏着无数的尸体进入了这个基督教堡垒的神圣圣诞节。这对哈德良来说是致命的一击。现在，人们公然将这一不幸归咎于他的鲁莽，就像拜占庭的陷落归咎于尼古拉五世一样。马耳他骑士团自 1309 年起就占据了这座岛屿；现在，他们于 1523 年 1 月 1 日离开了罗得岛；在骑士团团长菲利普-瓦利埃-德-亚当岛（Philipp Valliers de l'Isle Adam）的带领下，他们其余的勇士经坎迪亚（Candia）出发前往意大利。6 月底，他们在巴亚伊登岸，7 月，大团长悲痛地进入罗马。

哈德良看到的只是满目疮痍。他现在努力说服皇帝、法国和英国同意休战，但他没有成功，因为弗朗西斯一世不想放弃对米兰或那不勒斯的要求，查理五世也不愿放弃针对他的同盟。皇帝已经快要把威尼斯和费拉拉拉拢过来了，同时他还希望最终说服教皇加入。11 月 29 日，皇帝与阿方索签订了一项条约：他授予阿方索叙任权，将他置于帝国的保护之下，并承诺恢复摩德纳和雷焦这两个帝国的命脉。他的特使吉罗拉莫-阿多诺（Girolamo Adorno）在英国演说家理查德-佩斯（Richard Pace）的支持下，在威尼斯代表他行事。然而，哈德良仍然拒绝参与任何敌视法国的行动。1523 年初，他成功地平定了罗马涅，并迫使马拉泰斯塔家族放弃里米尼。弗朗切斯科-马里亚现在也匆忙赶往罗马，3 月 27 日，教皇恢复了他对乌尔比诺的封地，随后又恢复了该市的行政区划。只有摩德纳和雷焦他不想归还给阿方索；他已将所有其他权利归还给了公爵。

在此期间，有一件事给哈德良留下了深刻的印象，以至于他屈从了皇帝的意愿。在红衣主教中，弗朗切斯科-索德里尼（Francesco Soderini）与他的关系日渐亲密。他是法国党的首领，也是美第奇的死敌，美第奇当时在佛罗伦萨统治国家。索德里尼首先在佛罗伦萨煽动了一场针对红衣主教生命的阴谋，这场阴谋在此期间被揭露；他与法国宫廷进行谈判，策划了一场针对佛罗伦萨的战役，对西西里岛发动进攻，弗朗西斯一世将在那里派出一支舰队。他写给侄子朱利亚诺-索德里尼（Giuliano Soderini）（圣埃斯主教）的信落入了美第奇之手，并通过他转交给了塞萨公爵。结果，教皇把他不喜欢的美第奇召到了罗马。他带着 2000 匹马来到这里，受到了整个教廷、贵族和许多民众的簇拥，甚至包括佩特鲁奇家族和巴乔尼家族等昔日的敌人，甚至还有当时住在威尼斯宫殿里的乌尔比诺公爵。神圣学院中最有权势的人美第奇已经在欢迎未来的教皇了。他在坎塞拉利亚的宫廷似乎就是教皇真正的宫廷。哈德良非常荣幸地接待了红衣主教，与他进行了商议，并同意推翻他的对手。4 月 27 日，他把美第奇、塞萨和索德里尼召到了梵蒂冈；在被指控的红衣主教为自己辩护时，这三位先生展开了激烈的辩论。根据哈德良的命令，卫队长把他领进了圣天使城堡。老索德里尼想起了利奥十世时代的灾难，认为自己的末日到了；他拒绝进食，直到法警把食物分给他。三位红衣主教对他进行了最温和的审问，但他的供词判定他犯有叛国罪。塞萨公爵甚至建议皇帝要求处死这个罪犯。

正是这些揭露造成了教皇与法国之间的裂痕。弗朗西斯一世刚刚得知红衣主教被俘的消息，就从罗马召来使节，并逮捕了教皇的圣座大使。哈德良现在听取了兰努瓦和塞萨的意见。他们听说了国王的盔甲和他返回意大利的决定，他在意大利只留下了克雷莫纳要塞。教皇陷入了痛苦之中。他已经被认为奄奄一息了。7月13日，查理写信给他的大使：如果教皇驾崩，他应该竭尽全力让美第奇当选。哈德良是否应该放弃他的最佳原则，像他的前任一样加入战争党派呢？对弗朗西斯一世的劝说无济于事，他最多同意休战两个月。对于禁令的威胁，他的回答是，他希望像腓力曾经对待博尼法斯八世那样对待哈德良。在教皇看来，他是土耳其战争的唯一障碍，于是哈德良怀着悲痛的心情决定加入查理和英格兰的联盟。

皇帝对此很高兴。威尼斯总督安德烈亚-格里蒂也加入了他的行列。先是查理、斐迪南大公、英格兰、米兰和威尼斯于7月29日达成同盟，然后美第奇和从那不勒斯赶来的副王打破了教皇最后的抵抗，使他于1523年8月3日加入了同盟。次日，该联盟在圣玛丽亚-马焦雷庄严宣告成立，以保护意大利免受一切敌人的侵犯。帝国联盟的首领庞培红衣主教在他的宫殿里宴请了各国使节和红衣主教，而教皇则在梅利尼花园用餐，并在那里发烧。哈德良不得不喝下罗马莱特河的水，这是一个悲伤的日子。欧洲现在结成了一个可怕的反法联盟，因为这个联盟的目标是弗朗西斯一世，而不是索里曼。

教皇和佛罗伦萨人任命曼图亚侯爵，威尼斯人任命乌尔比诺公爵取代特奥多罗-特里武齐奥担任总指挥。弗朗西斯一世也早已全副武装；他并没有被威尼斯的背信弃义所吓倒。只有宫廷总管的背叛阻止了他在夏季率军穿越阿尔卑斯山。波旁王朝的查理是法国最有权势的王朝，他被王太后的仇恨所追逐，在妻子死后，他抛弃了王太后的手；王室的诉讼使他面临失去最好的土地的威胁；骄傲和复仇的欲望驱使他加入查理五世的阵营。根据一项秘密条约，他将接受皇帝的妹妹、寡居的葡萄牙王后埃莉奥诺拉（Eleonora）为妻；法国将受到四面夹击，最终被英格兰、皇帝和波旁王朝瓜分。宫廷总管用虚伪的花言巧语欺骗了他的国王，于1523年9月初逃到了瑞士，只是作为祖国的叛徒在皇帝的旗帜下与他的主人作战。当国王听说波旁从里昂逃往意大利时，他自己也满腹狐疑地留在了法国，但却允许他的军队在博尼韦的率领下前进。军队在九月初到达苏萨。

伦巴第战争的开始让哈德良悲痛欲绝，这场战争摧毁了他的所有意图、欧洲和平、十字军东征和改革会议。他病入膏肓。当他的死期已定时，红衣主教们来到了他的营地；他们气势汹汹地要求他说出有多少钱以及他把钱藏在哪里；他们没有把教皇当作一个垂死之人，而是当作一个受刑的罪犯。哈德良六世于 1523 年 9 月 14 日去世，就在同一天，法国军队越过提契诺河向米兰进军。

西班牙人和佛兰德人惊呼教皇是被毒死的：尸体被打开，却没有发现毒药的痕迹。甚至亚历山大六世的死在罗马也没有受到如此的欢呼。兴高采烈的年轻人给教皇医生的房门戴上了花环，并在门上别上了题词："献给祖国的解放者，元老院和罗马人民"。现在弗拉芒的黑暗已经退去 梅迪辛的日子又可以回来了 瓦勒里亚努斯后来写道："如果这位缪斯、雄辩和一切美好事物的劲敌活得更长一些，哥特式野蛮时代就不得不重新开始了"。

哈德良六世从天性和倾向上都注定要从事学术研究或修道院生活，但机缘巧合却让他在一个可怕的时代登上了教皇宝座，他是非常不幸的：他是一名优秀的司铎，但对于不称职的教廷来说，他却是一个无法忍受的教皇。如果说精神美德加上知识和智慧在当时已不足以担任教会领袖的职位，那么这就证明教会已经堕落到了何种地步，只有杰出的统治者或狡猾的政治家才能成为伟大的教皇。最后一位德国和外国教皇哈德良六世的命运在他的墓碑铭文中得到了表述："即使是最优秀的人，其美德也会因时间的推移而陨落，这一点是多么的重要"。恩克沃特被临终的教皇任命为红衣主教，他将墓碑安放在罗马的阿尼玛教堂（Church dell'Anima），这是他唯一一次被任命为红衣主教。

哈德良的继任者对教皇和罗马的可怕审判很快让那些嘲笑弗拉芒野蛮人的轻浮者对他肃然起敬，尊重他的崇高意图和对万恶之源的洞察力。
